# لایه انتقال (Transport Layer)

وظیفه‌ی این لایه انتقال داده‌های لایه رابک (Application) بین چندین میزبان است؛ که می‌تواند اعتمادپذیر (liable) یا اعتمادناپذیر (unreliable) باشد.

![لایه انتقال](assets/transport_layer.png)

هر گفتگو دو سمت دارد. سمتی که آغارنده‌ی ارتباط است مشتری (Client) و سمتی که پذیرنده‌ی ارتباط است سرور، (Server) نامیده می‌شود. مفهوم مشتری و سرور وابسته به هر گفتگو است؛ یعنی یه دستگاه در شبکه ممکنه در یه گفتگو نقش مشتری و در گفتگوی دیگر نقش سرور داشته باشد.

![مشتری و سرور](assets/client_vs_server.png)

## درگاه (Port)

در شبکه‌های رایانه‌ای، درگاه نقطه‌پایانی گفتگو است. در سطح نرم‌افزار، درون سیستم‌عامل، درگاه یه ساختار منطقی است برای  شناسایی یه پردازش یا یه نوع سرویس مشخص است. هر پروتکل انتقال (transport protocol) توسط یه عدد بی‌علامت ۱۶ بیتی شناسانده می‌شود که شماره درگاه خوانده می‌شود. رایجترین پروتکلی‌هایی که از شماره درگاه می‌استفند TCP و UDP هستند.

![درگاه](assets/ports.png)

### محدوده شماره درگاه (Ports Range)

محدوده‌ی شماره درگاه بین <span dir="ltr" markdown="1">$`(۰, ۶۵۵۳۵]`$</span> است. که برخی از آن‌ها درگاه‌های سیستمی (شناخته‌شده)، ثبت‌شده (IANA)، یا خصوصی هستند.

![محدوده درگاه](assets/ports_range.png)

## همتافتن و پادهمتافتن (Multiplexing and Demultiplexing)

هنگامیکه چند نرم‌افزار توسط پروتکل‌های گوناگون با یه میزبان می‌گفتگوید، داده‌ها در لایه‌ی انتقال همتافته می‌شوند؛ و در سمت سرور پادهمتافته.

![همتافتن و پادهمتافتن](assets/multiplexing_demultiplexing.png)

## سوکت شبکه (Network Socket)

برای تعاملیدن نرم‌افزار با سرور استفیده می‌شود؛ که درواقع شامل نوع پروتکل انتقال و درگاه و آی‌پی مبدا/مقصد است. بطوریکه پردازش نیازمند مصرف داده-بسته توسط درگاه مقصد شناساییده می‌شود.

![سوکت شبکه](assets/network_socket.png)

**دیدن فهرست و وضعیت سوکت‌ها.**

```shell
netstat -anp
```

**دیدن فهرست پردازش‌ها و سوکت‌های مرتبط بهشان.**

```shell
lsof -i -n -P
```

## پروتکل‌های TCP و UDP

برخلاف UDP که انتقال بی‌اتصال (connectionless) است، TCP اتصال‌گرا (connection-oriented) است. یعنی، برای انتقال داده نشستی بین میزبان و مشتری ایجادیده می‌شود. برای همین TCP نسبت به UDP آهسته‌تر است؛ و TCP عیبیابپذیر است.

![مقایسه tcp با udp](assets/tcp_vs_udp.png)

### دایرش اتصال TCP

هنگام استفیدن از پروتکل TCP برای انتقال داده، در لایه انتقال یه اتصال بین مشتری و سرور دایریده می‌شود. که فرایندش  در تصویر زیر نموده شده.

![دایرش اتصال TCP](assets/tcp_establish.png)

**سرایند TCP.**

![سرایند TCP](assets/tcp_header.png)

### نقلش داده در UDP

در این پروتکل داده‌ها بدون آغازیدن گفتگو انتقالیده می‌شوند.

![نقلش داده در UDP](assets/udp_connectionless.png)

**سرایند UDP.**

![سرایند UDP](assets/udp_header.png)
